泛迅口供矛盾 認曾收剪鋼筋報告

2018年11月07日

泛迅口供矛盾 認曾收剪鋼筋報告

潘偉山承認曾收禮頓發出的不合格報告，並訓示工人不可再犯。朱家駿攝

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫紅磡站聆訊第12日，負責扎鐵工程的泛迅建築負責人潘偉山首度開腔。曾一度向警方表示從傳媒報道才知悉有剪鋼筋的潘，昨日被盤問下承認曾收禮頓發出的不合格報告，涉及5條鋼筋絞牙被剪，以及未扭入螺絲帽，強調已即時糾正問題及訓示工人不可再犯。

根據潘偉山提供予警方的口供，他是今年從新聞得悉剪鋼筋情況，並提及地盤有兩種鋼筋，其中A型鋼筋絞牙較B型鋼筋短，若地盤用完A型鋼筋，工人會將B型鋼筋絞牙剪短，當作A型使用，但只會偶然出現一支半支，不會影響結構安全。

「剪筋係建造界恥辱」

代表委員會的資深大律師Ian Pennicott質疑其說法，展示泛迅2015年12月收到的不合格報告，顯示泛迅曾剪短5條鋼筋絞牙，又未有將鋼筋扭入螺絲帽，涉及被剪短的是A型鋼筋，並非較長的B型。潘辯稱今年6月的港鐵調查會議上，才首次看過報告內容及涉事相片，自己並沒親眼看見工人剪短B型鋼筋絞牙代替A型，只是他的想像，不一定有發生。

其後潘在盤問下又再改口，指地盤管工張釗鋒曾向他匯報剪鋼筋情況，強調在禮頓及港鐵監督下，已即時糾正錯誤。他估計是工人手工不佳或螺絲帽「做得唔靚」，導致港鐵不收貨要求重做；至於當時剪短A型鋼筋絞牙的真正原因，他就指並不知情。

潘又指，假如螺絲帽有損壞，令鋼筋無法扭入，只需通知禮頓更換新螺絲帽，更換過程「好簡單」，只要約1分鐘，如有人稱剪鋼筋快過更換螺絲帽，是無常識。委員會主席夏正民問到，泛迅工人會否因禮頓未能即時處理有問題螺絲帽，又有趕工壓力，才走捷徑自行剪鋼筋。潘堅稱，「絕對唔會有啲咁嘅事情發生」，指在接到不合格報告後曾訓示工人，不能再剪鋼筋，否則要受處分甚至被開除。

潘指，剪鋼筋絞牙做假屬犯法，認為泛迅、禮頓甚至整個業界，都不會有人在地盤指示剪鋼筋做假，「呢啲係恥辱，係建造界嘅恥辱」。他表示，鋼筋絞牙在99.5%情況下都不可剪，除非是工人手工不佳，但少之又少。

潘偉山又提到連續牆圖則曾更改，西面連續牆在施工後，牆頂加設的設計與原圖則完全不一樣，牆頂部份新增帽樑（Capping beam），並認為新設計「穩固咗好多」。

根據庭上提及資料，泛迅自1992年起開始與禮頓合作，過去5年，泛迅有85%營業額來自禮頓分判工程，但潘偉山強調，每次均經過嚴謹的投標程序。

■記者伍雅謙、梁御和

下一則
下一則
認串騙瞞財困庭上揭兒戲財技 商交所CFO擬頂證張震遠